\subsection{Apache Maven}
\label{sec:maven}
\begin{flushright}{\slshape    
    When someone wants to know what Maven is, they expect a short, sound-bite
answer. 'Well, it is a build tool or a scripting framework.' Maven is more than
three boring, uninspiring words. It is a combination of ideas, standards, and
software, and it is impossible to distill the definition of Maven to simply
digested sound-bites. Revolutionary ideas are often difficult to convey with
words.} \\ \medskip
    --- \rede{Better Builds with Maven} \cite{Massol.2006}
\end{flushright}

Für die Konfiguration von {\SPRINGBOOT} wird oft Apache Maven eingesetzt. Maven
enthält so viele verschiedene Funktionen, dass es nur schwer zu beschreiben
ist. Im Kern handelt es sich um ein deklaratives Build-Management-Tool. Die
folgenden Darstellungen basieren auf \cite{Massol.2006} und  \cite{Spiller.2011}. 

Maven zerlegt den
Softwareentwicklungsprozess in mehrere Phasen wie \zB Übersetzen der
Anwendungsklassen, Übersetzen der Testklassen, Durchführung der Tests,
Verpacketieren in ein jar-Archiv und Installieren. Bei jedem dieser Schritte
fallen Routine-Arbeiten an, die erledigt werden müssen und die Zeit des
Entwicklers in Anspruch nehmen. Genau hier setzt Maven an. Bei jedem dieser
Schritte übernimmt Maven im Hintergrund so viel Arbeit wie möglich nach dem
Grundsatz \rede{Convention over Configuration} wie bereits bei {\SPRINGBOOT}
\sectionReference{sec:springboot}. Solange der Entwickler sich an die von Maven
vorgegebenen Konventionen hält, kann Maven diese Arbeiten ohne
% und er \bspw die zu übersetzenden Java-Klassen in
% das von Maven gewünschte Verzeichnis legt
darüber hinaus gehende Konfiguration durchführen. 
% Erst wenn der Entwickler
% Wünsche hat, die über die Standardeinstellungen hinausgehen, muss er selbst konfigurieren.

Zudem unterstützt Maven den Entwickler bei der Verwaltung von Abhängigkeiten. 
% Eine Klasse A ist von einer
% Klasse B abhängig, wenn sie eine Referenz auf die Klasse B enthält. Befindet
% sich die Klasse B in einer Bibliothek, so ist A von der Bibliothek abhängig.
% Enthält die Klasse B ihrerseits eine Referenz auf die Klasse C, so ist Klasse A
% indirekt von Klasse C abhängig. 
Durch die Verwendung zahlreicher Bibliotheken in
einer Anwendung entsteht ein komplexes Beziehungsnetz, das für einen Entwickler
nur schwer durchschaubar ist. Der Entwickler kann die Verwaltung dieser
Abhängigkeiten an Maven abgeben.

% Der Name \code{Maven} stammt von dem jiddischen Wort \rede{Meyvn} und bedeutet
% so viel wie \code{Sammler des Wissens} \bibReference{mavndigital}. Dieser Name
% beschreibt eine weitere wichtige Aufgabe des Programms: die Verwaltung von Abhängigkeiten. Eine Klasse A ist von einer
% Klasse B abhängig, wenn sie eine Referenz auf die Klasse B enthält. Befindet
% sich die Klasse B in einer Bibliothek, so ist A von der Bibliothek abhängig.
% Enthält die Klasse B ihrerseits eine Referenz auf die Klasse C, so ist Klasse A
% indirekt von Klasse C abhängig. Durch die Verwendung zahlreicher Bibliotheken in
% einer Anwendung entsteht ein komplexes Beziehungsnetz, das für einen Entwickler
% nur schwer durchschaubar ist. Wenn es dann Versionskonflikte zwischen
% verschiedenen Abhängigkeiten gibt oder wenn der Entwickler von einer
% Abhängigkeit eine andere Version verwenden möchte, kann es schnell zu nur schwer
% lösbaren Problemen kommen. Zudem kann das manuelle Sammeln der Abhängigkeiten
% aus verschiedenen Internet-Quellen zu einer mühsamen Angelegenheit werden.
% 
% Maven unterstützt den Entwickler an dieser Stelle, indem die Abhängigkeiten in der
% Datei \code{pom.xml} definiert werden. Maven prüft zuerst, ob die
% Abhängigkeit bereits in einem lokalen Repository vorhanden ist. Falls das \NOT
% der Fall ist, sucht Maven in einem ihm bekannten entfernten Repository nach der
% Abhängigkeit. Wird sie gefunden, wird die entsprechende jar-Datei
% heruntergeladen und im lokalen Repository gespeichert. Somit muss der Entwickler
% sich \NOT mehr selbst um das Sammeln der Abhängigkeiten kümmern. Damit werden
% auch gleichzeitig transitive Abhängigkeiten aufgelöst und Maven kümmert sich
% auch um das Versions-Management. Der Entwickler gibt nur an, welche Version er
% von einer Abhängigkeit verwenden möchte. 

Ein wichtiges Merkmal von Maven ist, dass Testen ein Teil des Lebenszyklus ist
und dass die Testphase somit auf jeden Fall erfolgreich durchlaufen werden muss,
bevor ein Programm zu einer ausführbaren Datei kompiliert wird. Außerdem trennt
Maven den Produktivcode physisch von dem Code der Testklassen, da diese in
unterschiedlichen Verzeichnissen verwaltet werden. 

Die Tatsache, dass die Phase des Testens in Mavens Lebenszyklus eine so große
Rolle spielt, soll gute Programmierpraktiken fördern. Ebenso gilt das Zerlegen
eines Projekts in mehrere Teilmodule, die sich jeweils unterschiedlichen
Belangen widmen (Separation of Concerns - SoC) als guter Programmierstil. Maven
bietet einen äußerst mächtigen Modularisierungsmechanismus, der es ermöglicht,
in einem Projekt Teilprojekte zu verwalten und diese ineinander zu
verschachteln. Auf diese Art können Gemeinsamkeiten wie \zB gemeinsame
Abhängigkeiten im Hauptprojekt verwaltet werden. 
% Somit beschreibt Maven ganz
% genau betrachtet keine vollständigen Projekte, sondern Artefakte. Bei einem
% kleinen Projekt kann dieses eine Projekt genau ein Artefakt sein. Enthält das
% Projekt jedoch Module, so kann auch aus jedem Modul ein eigenständiges Artefakt
% erzeugt werden. Ein Artefakt erzeugt genau eine Datei in einem Java-Pakettyp
% (\zB jar, war, ear). 
Somit sind Module eines Projekts einfach austauschbar und
die einzelnen Module können unabhängig voneinander entwickelt, gewartet und
getestet werden.